---
title: איך לארגן הנחת אבן נגף?
category: 2 להיות פעיל
category_de: aktiv werden
order: 10
---

# איך לארגן הנחת אבן נגף?

באמצעות אבני הנגף אזרחיות ואזרחים בכל מיני ישובים מנציחות/ים את קורבנות
הנאציזם. בעניין זה עולות שאלות בנוגע להליך. מהם הצעדים שיש לנקוט ואיך
בכלל מתחילים? האם עוד יש קרובות או קרובי משפחה של הנרדפות/ים ואילו
תאריכים אני רשאי לפרסם? בקיצור: על מה יש להקפיד אם ברצונכן/ם לארגן הנחת
אבן נגף בישוב שלכן/ם?

<img src="{{ "/assets/images/steine/gunter-demnig-bei-der-verlegung.jpg" | relative_url }}" alt="Gunter Demnig bei der Verlegung" class="w-25 float-left mr-3 mt-3">

לאיש שהעלה את רעיון אבני הנגף, גונטר דמניג, יש קשר ביוגרפי למדינת
ברנדנבורג. הוא נולד בברלין בשנת 1948, גדל בעיר נאוון (Nauen) והלך שם
לבית ספר. אבל את אבני הנגף הראשונות במדינת ברנדנבורג הוא הניח בסתיו 2003
בעיר נוירופין (Neuruppin). בינתיים הצטרפו [ישובים רבים
לפרויקט](/he/initiativen.html)
הזה, וגם בנאוון יש אבנים המנציחות את האזרחיות/ים שנרדפו בימי הנאציזם.

נצלו את ניסיונם של אחרים וצרו קשר עם יוזמות בסביבה שלכן/ם בשביל לארגן את
הנחת האבן. בראשית פרויקט אבן הנגף שלכן/ם נמצא המחקר. השתמשו לשם כך
[בעצות
למחקר](/he/recherche.html)
שלנו. אחר כך עליכן/ם לסכם את תוצאות המחקר שלכן/ם. לשם כך תוכלו לבחור בכל
מיני צורות פרסום, כמו לדוגמה:

-   חוברת/ספר זיכרון
-   דף מידע על אבני הנגף
-   מצגת פאוור-פוינט
-   תערוכה
-   מצגת באתר הבית של הישוב
-   אתר אינטרנט משלכן/ם

עותק של הביוגרפיה המפורסמת או של מקורות חדשים ראוי לשלוח לארכיונים
ולספריות שעשיתן/ם בהם שימוש וכן למוסדות משתתפים אחרים.

כיתוב

הכיתוב על אבני הנגף הוא אחיד ומכיל חמישה פרטים על האדם. גם אם אפשר
להשתמש בשפות אחרות, ואבני הנגף אמורות בעיקרון להיות יד זיכרון בינלאומית,
יש טעם לכתוב בגרמנית על אבנים שיונחו בגרמניה. את הפרטים יש לשלוח לפחות
חודשיים לפני הנחת האבן, מוטב באימייל וכמסמך וורד, אל:

קארין ריכרט (Karin Richert)

אימייל: <inschriften@stolpersteine.eu>

כתובת דואר:

Zülpicher Straße 58e / WE 25 \
50674 Köln

טלפון: 0049-221-4248077 \
פקס: 0049-221-2585194

הכיתוב צריך לכלול את הפרטים שלהלן ולהישלח באותיות ראשיות:

-   כותרת. ככותרת נבחר לרוב הכיתוב ״כאן גר/ה״ (HIER WOHNTE). אפשרויות
    נוספות הן: ״כאן חי/ה״ (HIER LEBTE), ״כאן למד/ה״ (HIER LERNTE), ״כאן
    לימד/ה״ (HIER LEHRTE), ״כאן עבד/ה״ (HIER ARBEITETE), ״כאן הייתה
    המרפאה של״ (HIER PRAKTIZIERTE), ״כאן פעל/ה״ (HIER WIRKTE). אפשר גם
    להניח אבן בלי כותרת.
-   שם פרטי, שם משפחה (במידת הצורך גם שם נעורים)
-   שנת לידה
-   שנת גירוש והמקום שאליו גורש/ה
-   גורל. כאן אפשר לציין ״מת/ה״ (TOT) או ״נרצחה/ה״ (ERMORDET). אם הגורל
    אינו ידוע, הדבר מצוין בשלושה סימני שאלה ״???״, במקום התאבדות נכתב
    ״מנוסה אל המוות״ (FLUCHT IN DEN TOD). לא נעשה שימוש במונח ״נעדר/ת״,
    וגם לא במונח ״מוות״ כי הוא מעלה על הדעת מוות טבעי, ודבר זה אינו אמור
    להיו נרמז. במקום המונח ״הגירה״ משתמשים במונח ״מנוסה״ (FLUCHT), שנה,
    ארץ היעד.

כל אדם מקבל אבן משלו. אחת ממטרותיו של גונטר דמניג היא לאחד שוב את
המשפחות באמצעות ההנצחה. לכן מערבים בתהליך הנחת אבני הפינה גם קרובות/י
משפחה ששרדו (ילדים שהובאו למקום בטוח, או בנות/בני משפחה שהצליחו להימלט;
ניצולות/י מחנות ריכוז ואחרים). גם מי שבחרו במנוסה אל המוות מונצחים. לכן
חשוב לערוך מחקר על המשפחה כולה, גם כדי להימנע מן הצורך להניח אבני נגף
נוספות במועד מאוחר יותר. הדבר עלול לגרום נזק לאבנים הישנות. כל אדם שזו
הייתה כתובתו האחרונה ושגורש או שולח משם או נמלט בכוחות עצמו בגלל מדיניות
הרדיפות של הנאציות/ים, מקבל אבן נגף משלו.

## אישור וקביעת תאריך

בהנחת אבן הנגף יש לדון ראשית כל עם הרשות העירונית ועם המשרד להנדסה
אזרחית (Tiefbauamt). כאן יש לבקש ״אישור להנחת אבני נגף במרחב הציבורי״
(Genehmigung für das Verlegen von Stolpersteinen im öffentlichen Raum).
ההליך הפורמלי שונה מישוב לישוב, אבל בדרך כלל אפשר לברר את הדבר בשיחה
טלפונית. רק אחרי שקיבלתן/ם אישור תוכלו לתאם תאריך עם גונטר דמניג. מפאת
מספרן הרב של הבקשות, תצטרכו להביא בחשבון זמן המתנה של חצי שנה. קביעת
התאריך נעשית בכתב עם:

אנה ורדה (Anna Warda), אימייל: <termine@stolpersteine.eu>

אם במהלך המחקר שלכם נתקלתם בכתובות בינלאומיות כמקום מגורים אחרון, כיתבו
אל:

<international@stolpersteine.eu>

ראוי גם ליידע את הדיירות/ים ואת בעלות/בעלי הבניין שלפניו תונח האבן. לא
מדובר בחובה, שכן המדרכה היא בדרך כלל רכוש העיר. אבל זה יכול לעזור למנוע
מריבה ולקדם את הפתיחות כלפי הנושא. אולי תשיגו כך גם שותפות/ים
אקטיביות/ים להנצחה.

הנחת האבן

עם הנחת אבן הנגף תיהפך היוזמה שלכן/ם לחלק נראה של פרויקט אבני הנגף
האירופאי. בשנים הראשונות הניח גונטר דמניג את כל האבנים בעצמו, וגם כיום
הוא משתדל להמשיך בעצמו את הפרויקט שלו. מפאת מספרן הרב של הבקשות הוא מניח
לפחות את אבן הנגף הראשונה בכל ישוב. העבודה לוקחת בערך 20 דקות. היא נעשית
כחלק מטקס הנצחה, שיכול להיות מעוצב באופן אינדיבידואלי. אפשר לעסוק בנושא
במקום עצמו, אבל גם מאוחר יותר בטקס נפרד, וכך ניתן להקדיש להנצחה חצי יום
או יום שלם. אפשר להתחיל בטקס פתיחה ולסיים בקבלת פנים.

להלן מרכיבים אפשריים בטקס:

-   דברי ברכה או דברים מאת שארי הבשר או קרובות/י משפחה אחרות/ים
-   הקראת דברים מפי עדות/ים מן התקופה
-   הקראת הביוגרפיה
-   דברי ברכה מאת נציגי מועצת הישוב
-   הצגת העבודה על הפרויקט
-   אתנחתה מוזיקלית
-   הצגת מחזה תיאטרון

אם מונחות ביום אחד כמה אבנים בישוב אחד, ראוי שכל טקס הנחה יתקיים בצורה
מכובדת. לבקשתכן/ם יכול גונטר דמניג להשמיע הרצאה בת 50 דקות על התפתחות
פרויקט אבני הנגף ובסופה זמן לדיון. בשביל מצגת הפאוור-פוינט עליכן/ם לדאוג
לפרויקטור ולמחשב נייד עם מספיק זיכרון.

ביצוע טכני

תנו לגונטר דמניג תיאור מדויק של מקום הנחת האבן, כולל מידות, כדי שהוא
יוכל להביא את הציוד המתאים, את אבני המילוי הנכונות וחומרים אחרים. נוכחות
של נציגי משרד הבינוי העירוני (Bauamt) בזמן הנחת האבן הוכיחה עצמה בעבר
כיעילה. אז אפשר לקבוע שוב במדויק את המיקום. שאלו גם אם המגרש לחומרי
בניין (Bauhof), השייך למשרד להנדסה אזרחית, יכולה לסייע לכם. במקרה שלא,
כדאי לבקש עזרה בהנחת האבן ובמילוי המדרכה מחברת בנייה מקומית. בכמה ישובים
מכינים חברות בנייה מנוסות או המגרש לחומרי בניין את המקום מראש.

האבנים אינן מונחות בצמוד לקיר הבניין אלא בערך באמצע המדרכה, בדרך כלל
בדיוק מול הכניסה. אבנים של משפחה אחת מונחות זו לצד זו או זו אחרי זו עם
מישק (פוגה). לאבני הנגף מידות של 96x96 מ״מ וגובה של 100 מ״מ.למישק יש
להביא בחשבון רווח של 5 מ״מ. עומק החפירה במשטח הבטון רשאי להיות רק 12
ס״מ.

ברשות הסדר הציבורי (Ordnungsamt) יש לבקש אישור חנייה מיוחד לזמן הטקס
בשביל המכונית המסחרית של גונטר דמניג.

## הזמנות

עצבו את פרויקט אבני הנגף שלכן/ם בצורה כזאת שתהיה לו השפעה ציבורית.
הודיעו מראש גם על הפרויקט וגם על הטקס הקונקרטי להנחת האבן:

-   לבנות/בני משפחה ולחברות/ים של הקורבן
-   לתומכות/ים ולמשתתפות/ים בפרויקט.

בכל הטקסים חישבו על החוקרות/ים, נותנות/י החסות ועובדות/י הארכיונים,
המוזיאונים, הספריות\...

-   נציגות/י העיר או הישוב, אגודות, מוסדות נוער, בתי ספר
-   דיירות/י ובעלות/י הבית וכן שכנות/ים
-   תקשורת (הודיעו גם לשבועונים מקומיים ולתחנות טלוויזיה מקומיות)
-   משטרה: ידעו גם את המשטרה או את הרשות לסדר ציבורי. שתי הרשויות האלה
    יכולות לנתב את התנועה ולעזור במקרה שיופיעו אורחים לא רצויים.

[הנחת אבן הנגף הראשונה בעיר אנגרמינדה
](https://www.youtube.com/watch?v=aR3g5TEq3xg)[(4:22)](https://www.youtube.com/watch?v=aR3g5TEq3xg)

עלות וחסות

אבן נגף עולה 120 אירו כולל הנחת האבן. נוסף על כך יתכן שייתווספו הוצאות
לינה בשביל גונטר דמניג ובשביל הנהג שלו, ובמידה שמבוקשת גם הרצאה, התשלום
עומד כיום על 200 אירו (פלוס מע״מ). מסירת החשבון נעשית בדיעבד, אבל רק
לכתובת חשבון. על מנת לממן הנחת אבן נגף יוזמות רבות פותחות חשבון בנק
מיוחד וקוראות לתרומות. הדבר הגיוני בעיקר אם מדובר בכמה אבנים. יש גם
אפשרות לכונן [חסות או קבוצת חסות לאבני
נגף](/he/patenschaft.html).

## מחשבות נוספות

בישובים מסוימים מתקיימים טקסי הנצחה בקביעות, באחרים מתקיימים מפגשים
משפחתיים. מתאימים במיוחד הם ימי הזיכרון לליל הפוגרום ב-9 בנובמבר ולשחרור
אושוויץ ב-27 בינואר. תוכלו לפנות למדריכות/י טיולים על מנת שיוסיפו את
האבנים למסלול ההדרכה. כדאי ליצור קשר גם עם איגוד התיירות. מלבד זאת
יכולים בתי ספר מקומיים להוסיף את הנושא ההיסטורי-אזורי לתוכנית הלימודים
שלהם. מתבקש לקיים בקביעות כבר במהלך ההכנות להנחת האבן פגישות של
המשתתפות/ים ואירועי מידע. בהם תוכלו לדווח גם על אבני נגף שכבר קיימות
ולאזכר את הגורלות. בכך שתציגו יוזמות חדשות להנחת אבני נגף תוכלו לזכות
במתעניינות/ים נוספות/ים ולעתים אף במקורות בלתי צפויים. מלבד זאת זוהי
מסגרת הולמת לגיוס חסות.
